**十二天**，原是[古印度敘述事史詩的](../Page/古印度.md "wikilink")《[摩訶波羅多](../Page/摩訶波羅多.md "wikilink")》（Mahābhārata）裡，東、南、西、北、東南、東北、西南、西北這八個方位及其[護法神](../Page/護法神.md "wikilink")，已存在於[婆羅門教教義中](../Page/婆羅門教.md "wikilink")，後[密宗在](../Page/密宗.md "wikilink")[印度興起](../Page/印度.md "wikilink")，襲承[八方天的信仰](../Page/八方天.md "wikilink")\[1\]\[2\]，還加上日天、月天、上方天及下方天等，成為佛教的十二天信仰。

## 八方天

婆羅門教（[印度教前身](../Page/印度教.md "wikilink")）中有[八方天之謂](../Page/八方天.md "wikilink")，即居東、南、西、北、東南、西南、西北、東北[八方的](../Page/八方.md "wikilink")[護法神](../Page/方位護法.md "wikilink")。佛教[密宗吸收爲護法部眾](../Page/密宗.md "wikilink")，也稱爲**八方天**\[3\]\[4\]。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>漢譯名</p></th>
<th><p>梵文名</p></th>
<th><p>印度教名</p></th>
<th><p>方位</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/帝釋天.md" title="wikilink">帝釋天</a></p></td>
<td><p>/Indra</p></td>
<td><p><a href="../Page/因陀羅.md" title="wikilink">因陀羅</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/東.md" title="wikilink">東</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/火天.md" title="wikilink">火天</a></p></td>
<td><p>Agni</p></td>
<td><p><a href="../Page/阿耆尼.md" title="wikilink">阿耆尼</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/東南.md" title="wikilink">東南</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/夜摩天.md" title="wikilink">夜摩天</a></p></td>
<td><p>Yāma</p></td>
<td><p><a href="../Page/閻摩.md" title="wikilink">閻摩</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/南.md" title="wikilink">南</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/羅刹天.md" title="wikilink">羅刹天</a></p></td>
<td><p>Rākṣasa</p></td>
<td><p><a href="../Page/羅剎.md" title="wikilink">羅剎</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/西南.md" title="wikilink">西南</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/水天.md" title="wikilink">水天</a></p></td>
<td><p>Varuṇa</p></td>
<td><p><a href="../Page/伐楼拿.md" title="wikilink">伐楼拿</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/西.md" title="wikilink">西</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/風天.md" title="wikilink">風天</a></p></td>
<td><p>Vāyu</p></td>
<td><p><a href="../Page/伐由.md" title="wikilink">伐由</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/西北.md" title="wikilink">西北</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/毘沙門天.md" title="wikilink">毘沙門天</a><br />
（多聞天王）</p></td>
<td><p>Vaiśravaṇa</p></td>
<td><p><a href="../Page/俱毗羅.md" title="wikilink">俱毗羅</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/北.md" title="wikilink">北</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/伊舍那天.md" title="wikilink">伊舍那天</a></p></td>
<td><p>Īśāna</p></td>
<td><p><a href="../Page/濕婆.md" title="wikilink">濕婆</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/東北.md" title="wikilink">東北</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 十二天

佛教[密宗在八方天又添加爲十二天](../Page/密宗.md "wikilink")，分別是\[5\]：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>漢譯名</p></th>
<th><p>梵文名</p></th>
<th><p>印度教名</p></th>
<th><p>方位</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/帝釋天.md" title="wikilink">帝釋天</a></p></td>
<td><p>/Indra</p></td>
<td><p><a href="../Page/因陀羅.md" title="wikilink">因陀羅</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/東.md" title="wikilink">東</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/火天.md" title="wikilink">火天</a></p></td>
<td><p>Agni</p></td>
<td><p><a href="../Page/阿耆尼.md" title="wikilink">阿耆尼</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/東南.md" title="wikilink">東南</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/夜摩天.md" title="wikilink">夜摩天</a></p></td>
<td><p>Yāma</p></td>
<td><p><a href="../Page/閻摩.md" title="wikilink">閻摩</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/南.md" title="wikilink">南</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/羅刹天.md" title="wikilink">羅刹天</a></p></td>
<td><p>Rākṣasa</p></td>
<td><p><a href="../Page/羅剎.md" title="wikilink">羅剎</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/西南.md" title="wikilink">西南</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/水天.md" title="wikilink">水天</a></p></td>
<td><p>Varuṇa</p></td>
<td><p><a href="../Page/伐楼拿.md" title="wikilink">伐楼拿</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/西.md" title="wikilink">西</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/風天.md" title="wikilink">風天</a></p></td>
<td><p>Vāyu</p></td>
<td><p><a href="../Page/伐由.md" title="wikilink">伐由</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/西北.md" title="wikilink">西北</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/毘沙門天.md" title="wikilink">毘沙門天</a><br />
（多聞天王）</p></td>
<td><p>Vaiśravaṇa</p></td>
<td><p><a href="../Page/俱毗羅.md" title="wikilink">俱毗羅</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/北.md" title="wikilink">北</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/伊舍那天.md" title="wikilink">伊舍那天</a></p></td>
<td><p>Īśāna</p></td>
<td><p><a href="../Page/濕婆.md" title="wikilink">濕婆</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/東北.md" title="wikilink">東北</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/梵天_(佛教).md" title="wikilink">梵天</a></p></td>
<td><p>Brahmā</p></td>
<td><p><a href="../Page/梵天.md" title="wikilink">梵天</a></p></td>
<td><p>天（<a href="../Page/上.md" title="wikilink">上</a>）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/地天.md" title="wikilink">地天</a></p></td>
<td><p>pṛthivī</p></td>
<td><p><a href="../Page/頗哩提毗.md" title="wikilink">頗哩提毗</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/地.md" title="wikilink">地</a>（<a href="../Page/下.md" title="wikilink">下</a>）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/日天.md" title="wikilink">日天</a></p></td>
<td><p>Sūrya</p></td>
<td><p><a href="../Page/蘇利耶.md" title="wikilink">蘇利耶</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/太陽.md" title="wikilink">日</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/月天.md" title="wikilink">月天</a></p></td>
<td><p>Cāndra</p></td>
<td><p><a href="../Page/蘇摩.md" title="wikilink">蘇摩</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/月.md" title="wikilink">月</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 形象、[真言](../Page/真言.md "wikilink")

1.  [梵天](../Page/梵天_\(佛教\).md "wikilink")，印相为右手作拳安于右腰，左手五指相著，竖之而屈。其高过肩即作莲华之想。真言曰：南莫三满多没驮喃，没罗贺摩宁，娑嚩诃（第一句归命诸佛，其义如例，又结句之娑嚩诃亦如例，下皆同，故略之。又其真言各举其名，故以其首字为其[种子字](../Page/种子字.md "wikilink")，以下例亦然）。
2.  [地天](../Page/地天.md "wikilink")，即[颇哩提毗](../Page/颇哩提毗.md "wikilink")，印相为先合掌，人指已下，四指头相胫，而前方大开，二拇指各著于人指之侧。真言曰：──喃，毕哩体微曳（地），娑嚩诃。
3.  [月天](../Page/月天.md "wikilink")，即[战捺罗](../Page/战捺罗.md "wikilink")，印相同于前之梵天印，但于仰掌中有月之洁白之相。真言曰：──喃，战捺罗也（月也为声），娑嚩诃。
4.  [日天](../Page/日天.md "wikilink")，即[蘇利耶](../Page/蘇利耶.md "wikilink")，印相与前之地天印无异，但以二拇指驻于人指下节。真言曰：──喃，阿\[何-可+尔\]底也（日），娑嚩诃。
5.  [帝释天](../Page/帝释天.md "wikilink")，即[因陀羅](../Page/因陀羅.md "wikilink")，乘白象王，住五色云中，身作金色。右手持三股当心，左手托左胯，左脚垂下。三天女各手持莲华，或以盘盛杂花。印相为右手作拳安于腰，左手五指，直竖相著，小指无名二指屈中节，以人指著于中指之背，拇指屈中节。真言曰：──喃，因捺罗耶（帝），娑嚩诃。
6.  [火天](../Page/火天.md "wikilink")，即[阿耆尼](../Page/阿耆尼.md "wikilink")，乘青羊，赤肉色，遍身火焰。右二手，一持青竹，一持军持；左二手，一举掌，一持念珠。有二天女，持天花。左右置苦行仙。垂右足，蹉左足。印相为左手作拳安于腰左，右手五指，直竖相著，屈拇指纳著掌中，人指屈中节，与娑婆诃相招。真言曰：阿哦娜曳。
7.  [焰摩天](../Page/焰摩天.md "wikilink")，即[閻羅王](../Page/閻羅王.md "wikilink")，乘水牛，右手执人头幢，左手仰掌。有二天女侍，二鬼使者持刀捧戟。赤黑色，垂右脚。印相为先合掌，二小指屈中节而背相著，二人指亦屈而背相著，以拇指各持人指中节。真言曰：──喃。焰摩耶（平等又静息），娑嚩诃。
8.  [羅刹天](../Page/羅剎.md "wikilink")，乘白狮子，身著甲胄，右手持刀令竖，左手大指押中小二指，赤肉色。二天女侍其左右，二罗刹鬼持三股戟。印相为右手作拳安于腰右，左手五指，竖而相著，小无名二指屈中节，以拇指端押小无名指之甲。真言曰：──喃，乃哩底曳（彼趣方言），娑嚩诃。
9.  [水天](../Page/水天.md "wikilink")，即[伐樓拿](../Page/伐樓拿.md "wikilink")，住于水中，乘龟浅绿色。右手执刀，左手持龙索，冠上有五龙，四天女持妙花。印相：右手如前，左手握拳，拇指不入掌中，人指直竖，中节少屈。真言曰：──喃，嚩噜拏耶（水），娑嚩诃。
10. [风天](../Page/风天.md "wikilink")，即[伐由](../Page/伐由.md "wikilink")，云中乘獐，著甲胄，左手托胯，右手执独股头剑，剑上有绯幡。二天女侍之，并有药叉众。印相：右手如前，左手五指，真竖相著，小无名二指屈中节。真言曰：──喃，嚩耶吠（风），娑嚩诃。
11. [毗沙门天](../Page/毗沙门天.md "wikilink")，即[多聞天王](../Page/多聞天王.md "wikilink")，坐二鬼上身著甲胄，左手掌捧塔，右手执宝棒。身金色，二天女持宝花等。印相：先合掌十指内相叉，二小指头竖而相柱，二人指竖少屈，左拇指入右掌中，押左中指之甲，右拇指越左拇指，入左掌中，押右中指之甲，二风与娑嚩诃相招。真言曰：──喃，吠室嚩啰拏耶，婆嚩诃。
12. [伊舍那天](../Page/伊舍那天.md "wikilink")，旧-{云}-[摩醯首罗天](../Page/摩醯首罗天.md "wikilink")，又-{云}-[大自在天](../Page/大自在天.md "wikilink")。乘黄丰牛，左手执劫波杯（髑髏杯），右手执三戟剑，浅青肉色，三目忿怒，二牙上出，髑髅为璎珞，头冠中有二仰月，二天女持花，印相为右手作拳安于腰右，左手五指，直竖相著，小无名二指屈中节，中人拇三指各少相去。真言曰：──喃，伊舍曩曳（自在），娑嚩诃。

## 圖例

日本[京都国立博物馆藏的](../Page/京都国立博物馆.md "wikilink")[平安時代後期](../Page/平安時代.md "wikilink")[東寺十二天像](../Page/東寺.md "wikilink")，是日本国宝。缺獨缺帝釋天像。

[File:Katen.jpg|火天](File:Katen.jpg%7C火天) <File:Enmaten> KNM.jpg|夜摩天
[File:Rasetsuten.jpg|羅刹天](File:Rasetsuten.jpg%7C羅刹天) <File:Suiten>
KNM.jpg|水天 [File:Futen.jpg|風天](File:Futen.jpg%7C風天) <File:Bishamonten>
KNM.jpg|毘沙門天 <File:Ishanaten> KNM.jpg|伊舎那天
[File:Bonten.jpg|梵天](File:Bonten.jpg%7C梵天)
[File:Jiten.jpg|地天](File:Jiten.jpg%7C地天) <File:Nitten> KNM.jpg|日天
[File:Gatten.jpg|月天](File:Gatten.jpg%7C月天)

## 参见

  - [護法神](../Page/護法神.md "wikilink")
  - [十六天](../Page/十六天.md "wikilink")
  - [二十天](../Page/二十天.md "wikilink")
  - [二十四天](../Page/二十四天.md "wikilink")
  - [十二天将](../Page/十二天将.md "wikilink")

## 參考來源

[Category:十二天](../Category/十二天.md "wikilink")

1.  [八方天](http://dictionary.buddhistdoor.com/word/33366/%E5%85%AB%E6%96%B9%E5%A4%A9)
2.  [《施八方天儀則》CBETA
    電子版](http://buddhism.lib.ntu.edu.tw/BDLM/sutra/chi_pdf/sutra10/T21n1294.pdf)，數位藏經閣漢文電子佛典，[國立台灣大學圖書館](../Page/國立台灣大學.md "wikilink")
3.  《佛光大辭典》【八方天】：指主宰八方之護法神祇。密教建立曼荼羅時應知者，即帝釋天主東方、伊舍那天主東北方、焰魔天主南方、火天主東南方、水天主西方、羅剎天主西南方、毘沙門天主北方、風天主西北方。大日經疏卷五（大三九．六三○下）：「行者應知護方八位，凡所造作漫荼羅，隨此而轉，東方因陀羅，次第隨轉至南方焰摩羅、西方嚩嚕拏、北方毘沙門、東北伊舍尼、東南為護摩、西南涅哩底、西北為嚩庾。」〔建立曼荼羅護摩儀軌〕
4.  《佛學大辭典》【八方天】：（名數）東方因陀羅，帝釋天也。南方燄摩羅，燄摩天也。西方\[口\*縛\]嚕拏，水天也。北方毘沙門，毘沙門天也。東北伊舍尼，伊舍那天也。東南護摩，火天也。西南涅哩底，羅剎天也。西北\[口\*縛\]庾，風天也。約於八方之天神而立方名。大日經疏五曰：「行者應知護法八位，凡所造作漫荼羅，隨此而轉。東方因陀羅，次第隨轉至，南方閻摩羅，西方\[口\*縛\]嚕拏，北方毘沙門，東南為護摩，西南涅哩底，西北為\[口\*縛\]臾。」
5.  《佛學大辭典》【十二天】：（天名）一、梵天，印相為右手作拳安於右腰，左手五指相著，豎之而屈。其高過肩即作蓮華之想。真言曰：南莫三滿多沒馱喃，沒羅賀摩寧，娑\[口\*縛\]訶（第一句歸命諸佛，其義如例，又結句之娑\[口\*縛\]訶亦如例，下皆同，故略之。又其真言各舉其名，故以其首字為其種字，以下例亦然）。二、地天，印相為先合掌，人指已下，四指頭相脛，而前方大開，二拇指各著於人指之側。真言曰：──喃，畢哩體微曳（地），娑\[口\*縛\]訶。三、月天，印相同於前之梵天印，但於仰掌中有月之潔白之相。真言曰：──喃，戰捺羅也（月也為聲），娑\[口\*縛\]訶。四、日天，印相與前之地天印無異，但以二拇指駐於人指下節。真言曰：──喃，阿\[何-可+爾\]底也（日），娑\[口\*縛\]訶。五、帝釋天，乘白象王，住五色雲中，身作金色。右手持三股當心，左手托左胯，左腳垂下。三天女各手持蓮華，或以盤盛雜花。印相為右手作拳安於腰，左手五指，直豎相著，小指無名二指屈中節，以人指著於中指之背，拇指屈中節。真言曰：──喃，因捺羅耶（帝），娑\[口\*縛\]訶。六、火天，乘青羊，赤肉色，遍身火燄。右二手，一持青竹，一持軍持；左二手，一舉掌，一持念珠。有二天女，持天花。左右置苦行仙。垂右足，蹉左足。印相為左手作拳安於腰左，右手五指，直豎相著，屈拇指納著掌中，人指屈中節，與娑婆訶相招。真言曰：阿哦娜曳。七、焰摩天，乘水牛，右手執人頭幢，左手仰掌。有二天女侍，二鬼使者持刀捧戟。赤黑色，垂右腳。印相為先合掌，二小指屈中節而背相著，二人指亦屈而背相著，以拇指各持人指中節。真言曰：──喃。焰摩耶（平等又靜息），娑\[口\*縛\]訶。八、羅剎天，乘白獅子，身著甲冑，右手持刀令豎，左手大指押中小二指，赤肉色。二天女侍其左右，二羅剎鬼持三股戟。印相為右手作拳安於腰右，左手五指，豎而相著，小無名二指屈中節，以拇指端押小無名指之甲。真言曰：──喃，乃哩底曳（彼趣方言），娑\[口\*縛\]訶。九、水天，住於水中，乘龜淺綠色。右手執刀，左手持龍索，冠上有五龍，四天女持妙花。印相：右手如前，左手握拳，拇指不入掌中，人指直豎，中節少屈。真言曰：──喃，\[口\*縛\]嚕拏耶（水），娑\[口\*縛\]訶。十、風天，雲中乘獐，著甲冑，左手托胯，右手執獨股頭劍，劍上有緋幡。二天女侍之，並有藥叉眾。印相：右手如前，左手五指，真豎相著，小無名二指屈中節。真言曰：──喃，\[口\*縛\]耶吠（風），娑\[口\*縛\]訶。十一、毘沙門天，坐二鬼上身著甲冑，左手掌捧塔，右手執寶棒。身金色，二天女持寶花等。印相：先合掌十指內相叉，二小指頭豎而相柱，二人指豎少屈，左拇指入右掌中，押左中指之甲，右拇指越左拇指，入左掌中，押右中指之甲，二風與娑\[口\*縛\]訶相招。真言曰：──喃，吠室\[口\*縛\]囉拏耶，婆\[口\*縛\]訶。十二、大自在天，伊舍那天，舊云摩醯首羅天，又云大自在天。乘黃豐牛，左手執劫波杯，右手執三戟劍，淺青肉色，三目忿怒，二牙上出，髑髏為瓔珞，頭冠中有二仰月，二天女持花，印相為右手作拳安於腰右，左手五指，直豎相著，小無名二指屈中節，中人拇三指各少相去。真言曰：──喃，伊舍曩曳（自在），娑\[口\*縛\]訶。曼荼羅之配位如圖。見十二天供儀軌。